% Exemplo de relatório técnico do IC

% Criado por P.J.de Rezende antes do Alvorecer da História.
% Modificado em 97-06-15 e 01-02-26 por J.Stolfi.
% modificado em 2003-06-07 21:12:18 por stolfi
% modificado em 2008-10-01 por cll
% \def\lastedit{2010-03-16 17:56:58 by stolfi}

\nonstopmode % PARA RODAR LATEX EM BATCH MODE
\documentclass[11pt,twoside]{article}

\usepackage{techrep-ic}

%%% SE USAR INGLÊS, TROQUE AS ATIVAÇÕES DOS DOIS COMANDOS A SEGUIR:
\usepackage[spanish]{babel}
%% \usepackage[brazil]{babel}
%% \usepackage[english]{babel}

\usepackage{booktabs}
\usepackage{natbib}
\usepackage{caption}
\usepackage[table]{xcolor}
\definecolor{mygray}{RGB}{242,242,242}
\renewcommand{\arraystretch}{1.2}
\usepackage{hyperref}

%%% SE USAR CODIFICAÇÃO LATIN1 OU UTF-8, ATIVE UM DOS DOIS COMANDOS A
%%% SEGUIR:
%%\usepackage[latin1]{inputenc}
\usepackage[utf8]{inputenc}

%%% Para obter o tamanho de texto recomendado:
\usepackage[margin=1in]{geometry}

\usepackage{listings}
\definecolor{gray}{gray}{0.95}

\lstset{
  backgroundcolor=\color{gray},
  basicstyle=\ttfamily,
  breaklines=true,
  captionpos=b,
  columns=fixed,
  language=sh,
  showstringspaces=false,
  tabsize=2
}

\usepackage{subfig}

\begin{document}

%%% PÁGINA DE CAPA %%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% 
% Número do relatório
\TRNumber{01}

% DATA DE PUBLICAÇÃO (PARA A CAPA)
%
\TRYear{15} % Dois dígitos
\TRMonth{01} % Numérico, 01-12

% LISTA DE AUTORES PARA CAPA (sem afiliações).
\TRAuthor{Rommel A. Quintanilla C.}

% TÍTULO PARA A CAPA (use \\ para forçar quebras de linha).
\TRTitle{Detección de granos de café verde\\usando clasificadores en cascada}

\TRMakeCover

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% O que segue é apenas uma sugestão - sinta-se à vontade para
% usar seu formato predileto, desde que as margens tenham pelo
% menos 25mm nos quatro lados, e o tamanho do fonte seja pelo menos
% 11pt. Certifique-se também de que o título e lista de autores
% estão reproduzidos na íntegra na página 1, a primeira depois da
% página de capa.
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% Nomes de autores ABREVIADOS e titulo ABREVIADO,
% para cabeçalhos em cada página.
%
\markboth{Rommel Q.C.}{Detección de objetos}
\pagestyle{myheadings}
\thispagestyle{empty}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% TÍTULO e NOMES DOS AUTORES, completos, para a página 1.
% Use "\\" para quebrar linhas, "\and" para separar autores.
%
\title{Detección de granos de café verde usando clasificadores en cascada}

\author{Rommel A. Quintanilla Cruz\thanks{UNSA \texttt{rquintanillac@unsa.edu.pe}}}

\date{}

\maketitle

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\begin{abstract} 
\end{abstract}

\section{Introducción}


%\section{Acerca del Café Verde}
%\section{Trabajos Relacionados}

\cite{viola2001rapid} presenta un algoritmo para detección de objetos en imágenes que supera en rendimiento a otros métodos de ese momento en el caso de detección de rostros. Este método se caracteriza por lograr una detección en tiempo real en imágenes de 384x288 pixeles sin hacer uso de hardware especializado de alto rendimiento. A pesar que su etapa de entrenamiento es muy pesada y el tiempo necesario así como el número de muestras tanto positivas como negativas crece conforme sea la precisión deseada del clasificador es considerado como uno de los métodos más eficientes y efectivos para la detección de objetos. En el siguiente trabajo se presenta su aplicación para el caso de detección de granos de café verde.

\section{Algoritmo de Viola y Jones}

El algoritmo de Viola y Jones se compone de una fase de entrenamiento y una fase de detección. La fase de entrenamiento se caracteriza por ser muy costosa computacionalmente y se realiza por una única vez recibiendo como entrada un conjunto de imágenes positivas que contienen el objeto a reconocer y otro conjunto de imágenes negativas donde el objeto a reconocer no se encuentra.

\subsection{Fase de entrenamiento}
\cite{viola2001rapid} propusieron el uso de un conjunto de filtros denominados filtros de Haar (Haar-like features). Los filtros de Haar cuantifican el contraste entre grupos de pixeles adyacentes en forma rectangular. En la figura \ref{fig:filtrosbase} se muestran los filtros usados originalmente con éxito para la detección de rostros. Estos filtros no son únicos, y se presentaron extensiones como las propuestas por \cite{lienhart2002extended} aunque la elección de qué filtros usar se debe dar con respecto al tipo de objeto a reconocer.

\begin{figure}[!ht]
	\centering
	\includegraphics[scale=0.66]{imgs/filtrosbase}
	\caption{Filtros de Haar}
	\label{fig:filtrosbase}
\end{figure}

Con estos filtros como base se genera un conjunto más grande compuesto por todas sus posibles escalas y posiciones sobre una ventana de detección de un tamaño determinado, por ejemplo 24x24 pixeles. Su valor se calcula restando la suma de pixeles del área rectangular blanca de la suma de pixeles del área rectangular negra, con ellos se construyen clasificadores poco precisos pero que a través de una variación del algoritmo Adaboost se componen clasificadores más robustos combinando los clasificadores que menor error obtengan al clasificar las muestras.\\

\subsubsection{Imagen Integral}
Para el cálculo eficiente de los valores de los filtros de Haar, \cite{viola2001rapid} propusieron el uso de una representación intermedia de las imágenes de entrada denominada imagen integral. Esta representación se usa tanto en la fase de entrenamiento como en la fase de detección. Se define como:
\begin{equation}
	ii(x,y)=\sum\limits_{x'\leq x,y'\leq y} i(x',y')
\end{equation}
donde $ii(x,y)$ es la imagen integral y $i(x,y)$ es la imagen original. Con esta representación cualquier suma rectangular puede ser calculada usando cuatro referencias sobre la imagen integral.

\subsection{Fase de detección}
La fase de entrenamiento retorna como salida una cascada de clasificadores, es decir, un conjunto de clasificadores más robustos o fuertes, que por cada etapa reducen el número de falsos positivos considerablemente logrando que únicamente las ventanas que contengan el objeto deseado con alta probabilidad sean evaluadas por los clasificadores al final de la cascada. Para lo cual cada subventana de determinado tamaño es evaluada por el clasificador como se muestra en la figura \ref{fig:cascada}

\begin{figure}[!ht]
	\centering
	\includegraphics[scale=0.66]{imgs/cascada}
	\caption{Esquema de detección en cascada}
	\label{fig:cascada}
\end{figure}

\section{Experimentos}
Para los experimentos fue utilizada la implementación del Algoritmo de Viola-Jones de la librería de procesamiento gráfico OpenCV en su versión 2.4.9 \footnote{\url{http://docs.opencv.org/doc/user_guide/ug_traincascade.html}}. 

\subsubsection{Hardware}
El hardware utilizado para los experimentos fue:
\begin{itemize}
\item Sistema Operativo: Ubuntu 12.04 (64 bits)
\item Procesador: Intel Core i7-2670QM 2.20GHz x 4
\end{itemize}

\subsubsection{Entrenamiento del clasificador en cascada}
A la aplicación de entrenamiento \textit{opencv\_traincascade} le fueron provistos un conjunto de 1000 imágenes positivas conteniendo un grano de café por cada imagen de distintas variedades con una resolución de 24x24 pixeles como se ve en la figura \ref{subfig:positiva}, también le fue provisto un conjunto de 845 imágenes negativas con una resolución de 128x128 pixeles conteniendo únicamente el fondo de la base utilizada para la toma de imágenes de un prototipo anterior como la de la figura \ref{subfig:negativa}.

\begin{figure}[!ht]
	\centering
	\subfloat[Ejemplo de imagen positiva\label{subfig:positiva}]{%
	  \includegraphics[scale=1.0]{imgs/positiva}
	}
	\hspace*{1cm}
	\subfloat[Ejemplo de imagen negativa\label{subfig:negativa}]{%
	  \includegraphics[scale=1.0]{imgs/negativa}
	}
	\caption{Muestra de imágenes de entrada para la fase de entrenamiento}
	\label{fig:imagenes}
\end{figure}

%\begin{lstlisting}
%$ opencv_traincascade -data classifier -vec samples.vec -bg negatives.txt -numStages 20 -minHitRate 0.999 -maxFalseAlarmRate 0.5 -numPos %1000 -numNeg 849 -w 24 -h 24 -mode ALL -precalcValBufSize 2048 -precalcIdxBufSize 2048
%\end{lstlisting}
El tiempo total de entrenamiento fue de 2 horas y 28 minutos.

\subsubsection{Resultados}
A continuación se presenta un resumen de las tasas de detección de granos de café tanto en imágenes controladas como en imágenes con variabilidad de iluminación y escala. El primer conjunto de datos está compuesto por 13 imágenes \footnote{\url{https://www.dropbox.com/sh/533ucnjxjgykrkq/AADbqb6Hw-pRqATjxrdNaVyua/Original?dl=0}} con un tamaño de 2256x1504 pixeles todas con similar iluminación y escala distribuidos de manera uniforme cuyos resultados se muestran en la tabla \ref{table:ds1}. El segundo conjunto de datos está compuesto por 50 imágenes \footnote{\url{https://www.dropbox.com/sh/533ucnjxjgykrkq/AABHalXFC2ajWG-_DBZKRy3qa/EnBruto?dl=0}} con un tamaño de 3648x2736 pixeles con un fondo blanco variable diferente a las imágenes del primer conjunto de datos, distinta iluminación y diferente distribución.

\begin{center}
\begin{table}
\rowcolors{1}{white}{mygray}
\begin{tabular}{lccc|cc|c}
\toprule
& & & \multicolumn{2}{c}{\textbf{Indicadores}} & \\ \hline
\textbf{Imagen} & \textbf{VP} & \textbf{FN} & \textbf{FP} & \textbf{Precisión} & \textbf{Tasa de Detección} & \textbf{T. Cálculo (s)} \\ \hline 
\midrule
        BrocadoLeve & 71 & 0 & 3 & 0.96 & 1.00 & 0.862 \\
        BrocadoSevero & 137 & 0 & 4 & 0.97 & 1.00 & 1.224\\
        CerezaSeca & 192 & 0 & 2 & 0.99 & 1.00 & 1.838\\
        Concha & 79 & 2 & 2 & 0.98 & 0.98 & 0.819\\
        DxHongo & 195 & 0 & 6 & 0.97 & 1.00 & 1.786\\
        Flotador & 118 & 0 & 5 & 0.96 & 1.00 & 1.187\\
        Inmaduro1 & 240 & 0 & 3 & 0.99 & 1.00 & 2.452\\
        MarronAVinagre & 94 & 0 & 5 & 0.95 & 1.00 & 1.006\\
        Negro & 185 & 0 & 4 & 0.98 & 1.00 & 1.634\\
        NegroParcial & 199 & 0 & 4 & 0.98 & 1.00 & 1.865\\
        Normal & 221 & 0 & 3 & 0.99 & 1.00 & 2.480\\
        Pergamino & 118 & 2 & 27 & 0.81 & 0.98 & 1.000\\
        PMordidoCortado & 178 & 0 & 2 & 0.99 & 1.00 & 1.419\\
\bottomrule
\end{tabular}
\caption{Resultados de detección sobre imágenes controladas}
\label{table:ds1}
\end{table}
\end{center}

\clearpage

\begin{center}
\rowcolors{1}{white}{mygray}
\begin{tabular}{lccc|cc|c}
\toprule
& & & \multicolumn{2}{c}{\textbf{Indicadores}} & \\ \hline
\textbf{Imagen} & \textbf{VP} & \textbf{FN} & \textbf{FP} & \textbf{Precisión} & \textbf{Tasa de Detección} & \textbf{T. Cálculo (s)} \\ \hline 
\midrule
        BrocadoLeve & 71 & 0 & 12 & 0.86 & 1.00 & 2.234\\
        BrocadoLeve1 & 71 & 0 & 3 & 0.96 & 1.00 & 2.232\\
        BrocadoLeve2 & 71 & 0 & 2 & 0.97 & 1.00 & 2.063\\
        BrocadoLeve3 & 71 & 0 & 6 & 0.92 & 1.00 & 2.234\\
        BrocadoLeve4 & 71 & 0 & 3 & 0.96 & 1.00 & 2.001\\
        BrocadoLeve5 & 71 & 0 & 9 & 0.89 & 1.00 & 2.210\\
        BrocadoSevero & 79 & 0 & 24 & 0.77 & 1.00 & 3.228\\
        BrocadoSevero1 & 79 & 0 & 2 & 0.98 & 1.00 & 2.457\\
        BrocadoSevero2 & 51 & 0 & 0 & 1.00 & 1.00 & 1.738\\
        BrocadoSevero3 & 64 & 0 & 1 & 0.98 & 1.00 & 2.044\\
        BrocadoSevero4 & 49 & 0 & 4 & 0.92 & 1.00 & 1.992\\
        CerezaSeca & 40 & 0 & 18 & 0.69 & 1.00 & 1.784\\
        CerezaSeca1 & 58 & 0 & 2 & 0.97 & 1.00 & 2.170\\
        CerezaSeca2 & 59 & 0 & 0 & 1.00 & 1.00 & 2.042\\
        CerezaSeca3 & 39 & 0 & 0 & 1.00 & 1.00 & 1.547\\
        CerezaSeca4 & 30 & 0 & 0 & 1.00 & 1.00 & 3.849\\
        CerezaSeca5 & 46 & 0 & 0 & 1.00 & 1.00 & 1.748\\
        CerezaSeca6 & 52 & 0 & 7 & 0.88 & 1.00 & 2.077\\
        Conchas & 81 & 0 & 10 & 0.89 & 1.00 & 2.907\\
        Conchas1 & 82 & 0 & 15 & 0.85 & 1.00 & 2.582\\
        Conchas2 & 48 & 0 & 1 & 0.98 & 1.00 & 1.517\\
        Conchas3 & 48 & 0 & 3 & 0.94 & 1.00 & 1.805\\
        DanhoHongo & 53 & 0 & 12 & 0.82 & 1.00 & 2.231\\
        DanhoHongo1 & 91 & 0 & 11 & 0.89 & 1.00 & 2.793\\
        Flotador & 33 & 0 & 34 & 0.49 & 1.00 & 1.790\\
        Flotador1 & 75 & 0 & 16 & 0.82 & 1.00 & 2.600\\
        Flotador2 & 67 & 0 & 0 & 1.00 & 1.00 & 2.155\\
        Flotador3 & 66 & 0 & 1 & 0.99 & 1.00 & 1.991\\
        Inmaduro & 67 & 0 & 15 & 0.82 & 1.00 & 2.585\\
        Inmaduro1 & 76 & 0 & 24 & 0.76 & 1.00 & 3.027\\
        Inmaduro2 & 96 & 0 & 6 & 0.94 & 1.00 & 3.149\\
        MarronAgrioVinagre & 54 & 0 & 28 & 0.66 & 1.00& 2.931\\
        MarronAgrioVinagre1 & 61 & 0 & 2 & 0.97 & 1.00 & 2.244\\
        MarronAgrioVinagre2 & 77 & 0 & 1 & 0.99 & 1.00 & 2.592\\
\bottomrule
\end{tabular}
\captionof{table}{Resultados de detección sobre imágenes no controladas - Parte 1}
\end{center}

\begin{center}
\rowcolors{1}{white}{mygray}
\begin{tabular}{lccc|cc|c}
\toprule
& & & \multicolumn{2}{c}{\textbf{Indicadores}} & \\ \hline
\textbf{Imagen} & \textbf{VP} & \textbf{FN} & \textbf{FP} & \textbf{Precisión} & \textbf{Tasa de Detección} & \textbf{T. Cálculo (s)} \\ \hline 
\midrule
        Negro & 63 & 2 & 38 & 0.62 & 0.97 & 2.288 \\
        Negro1 & 80 & 0 & 0 & 1.00 & 1.00 & 2.648\\
        NegroParcial & 70 & 0 & 53 & 0.57 & 1.00 & 3.924\\
        NegroParcial1 & 69 & 0 & 3 & 0.96 & 1.00 & 2.501\\
        Normales & 58 & 0 & 53 & 0.52 & 1.00 & 2.791\\
        Normales1 & 94 & 0 & 21 & 0.82 & 1.00 & 3.381\\
        Normales2 & 67 & 0 & 1 & 0.99 & 1.00 & 1.827\\
        Normales3 & 63 & 0 & 0 & 1.00 & 1.00 & 1.993\\
        Normales4 & 58 & 0 & 5 & 0.92 & 1.00 & 1.827\\
        Normales5 & 102 & 0 & 1 & 0.99 & 1.00 & 2.422\\
        Normales6 & 77 & 0 & 3 & 0.96 & 1.00 & 2.192\\
        Normales7 & 102 & 0 & 1 & 0.99 & 1.00 & 2.771\\
        PartidoMordidoCortado & 34 & 0 & 29 & 0.54 & 1.00 & 1.824\\
        PartidoMordidoCortado1 & 42 & 0 & 9 & 0.82 & 1.00 & 1.749\\
        Pergamino & 66 & 0 & 14 & 0.83 & 1.00 & 2.138\\
        Pergamino1 & 72 & 0 & 2 & 0.97 & 1.00 & 2.056\\
\bottomrule
\end{tabular}
\captionof{table}{Resultados de detección sobre imágenes no controladas - Parte 2}
\end{center}

\section{Consideraciones finales}
La fase de entrenamiento del algoritmo de Viola-Jones efectua un cómputo muy intensivo y dependiendo del número de imágenes de entrenamiento tanto positivas como negativas y de la precisión del clasificador final, el tiempo total de cálculo puede ser de horas y llegar a ser hasta de varios días. La implementación de la librería OpenCV usa la librería de paralelismo TBB y directivas OpenMP para acelerar este proceso. Con el objetivo de aprovechar el rendimiento de las tarjetas gráficas para cálculos masivamente paralelos \cite{masek2013speeding} implementó el algoritmo de Viola-Jones en GPU y logró una aceleración de hasta 150 veces el tiempo de procesamiento de una implementación en serie usando una GPU dual-core. Del mismo modo, \cite{krpec2012face} y \cite{kong2010gpu} propusieron la implementación de la fase de detección en tarjetas gráficas logrando una aceleración en promedio de hasta 35 y 23 veces respectivamente.\\

Los resultados de los experimentos muestran que la tasa de detección en ambos conjuntos de datos es muy cercana al $100\%$ con una pequeña cantidad de falsos positivos que pueden ser fácilmente filtrables por un umbral respecto del tamaño promedio de objetos detectados. Por otro lado se encontraron algunos defectos generados por la disposición cercana de algunos granos que siendo varios cercanos eran considerados como uno solo.\\

En el caso de los falsos negativos aunque su número es mínimo, representa un problema que podría tener una solución entrenando al clasificador con un conjunto más amplio de muestras positivas toda vez que las experiencias de otros autores y la del mismo trabajo original de Viola-Jones señalan trabajar con un promedio de 10000 imágenes tanto positivas como negativas. Del mismo modo, haciendo referencia al número de falsos positivos una alternativa para su reducción sería entrenar al clasificador con imágenes negativas de fondos blancos, esto debido a que las imágenes negativas actuales no representarían el fondo del conjunto de datos de prueba correctamente.
 
%\bibliographystyle{sbc}
\bibliographystyle{plainnat-es}

\bibliography{informe}

\end{document}
